\documentclass[twoside]{mgr}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\selectlanguage{polish}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage{indentfirst}
\DeclareQuoteAlias{croatian}{polish}
\DeclareQuoteStyle{english}
{ang.~\em}{}{\em}{}
\addto\captionspolish{%
	\renewcommand{\seename}{patrz:}%
	\renewcommand{\alsoname}{zobacz także:}%
	\renewcommand{\acronymname}{Wykaz akronimów}%
	\renewcommand{\lstlistingname}{Kod źródłowy}%
	\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Dane wejściowe}:}%
	\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Dane wyjściowe}:}%
	\floatname{algorithm}{Algorytm}%
}
\renewcommand\labelitemi{---}

\usepackage{emptypage}
% ugly trick for starting with right-handside page/binding margins
\let\tmp\oddsidemargin
\let\oddsidemargin\evensidemargin
\let\evensidemargin\tmp
\reversemarginpar

\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[section]{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{forest}

\usepackage{color}
\definecolor{lstComment}{rgb}{0.35,0.35,0.35}

\renewcommand\labelenumi{(\theenumi)}
\usepackage[obeyspaces]{url}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{Prolog,bash}
\lstset{%
language=Prolog,
commentstyle=\color{lstComment},
tabsize=2,
basicstyle=\ttfamily\small,
numberstyle=\small,
extendedchars=true,
inputencoding=ansinew,
mathescape=false,
literate=%
{ę}{{\k{e}}}1%
{ó}{{\'{o}}}1%
{ą}{{\k{a}}}1%
{ś}{{\'{s}}}1%
{ł}{{\l{}}}1%
{ż}{{\.{z}}}1%
{ź}{{\'{z}}}1%
{ć}{{\'{c}}}1%
{ń}{{\'{n}}}1%
{Ę}{{\k{E}}}1%
{Ó}{{\'{O}}}1%
{Ą}{{\k{A}}}1%
{Ś}{{\'{S}}}1%
{Ł}{{\L{}}}1%
{Ż}{{\.{Z}}}1%
{Ź}{{\'{Z}}}1%
{Ć}{{\'{C}}}1%
{Ń}{{\'{N}}}1
}

\renewcommand*\thelstnumber{\arabic{lstnumber}:}
\newlength{\MaxLstNumberWidth}%
\settowidth{\MaxLstNumberWidth}{\small 99999:}%
\addtolength{\MaxLstNumberWidth}{5pt}%

\lstdefinestyle{numbered}{
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	frame=tb,
	framexleftmargin=\MaxLstNumberWidth,
	xleftmargin=\MaxLstNumberWidth,
	caption=\lstname,
	belowcaptionskip=0pt,
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFormat{mylst}{\hrule\vspace{0.2em}#1#2#3\vspace{0.1em}}
\captionsetup[lstlisting]{format=mylst,labelfont=bf,singlelinecheck=off,labelsep=space}


\usepackage[makeindex]{imakeidx}
\makeindex[title={Indeks pojęć \label{index:main}}, intoc]
\makeindex[name=files, title={Indeks odniesień do plików \label{index:files}}, intoc]
\indexsetup{noclearpage}

\usepackage[titletoc,title]{appendix}

\usepackage{usebib}
\bibinput{praca_magisterska}

\usepackage[acronym, toc]{glossaries}
\makeglossaries

\newacronym{krz}{KRZ}{klasyczny rachunek zdań}
\newacronym{krp}{KRP}{klasyczny rachunek predykatów}
\newacronym{fol}{FOL}{first-order logic}
\newacronym{krk}{KRK}{King and Rook against King endgame}
\newacronym{wtm}{WTM}{White's turn to move}
\newacronym{btm}{BTM}{Black's turn to move}
\newacronym{eof}{EOF}{end of file}
\newacronym{html}{HTML}{HyperText Markup Language}
\newacronym{css}{CSS}{Cascading Style Sheets}
\newacronym{php}{PHP}{PHP: Hypertext Preprocessor}
\newacronym{js}{JS}{JavaScript}
\newacronym{ilp}{ILP}{Inductive Logic Programming}
\newacronym{ipl}{IPL}{indukcyjne programowanie w logice}

%%% ugly fix for babel \lll
\let\babellll\lll
\let\lll\relax

\usepackage{chessboard}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\numberwithin{table}{section}
\theoremstyle{definition}
\newtheoremstyle{def}{\topsep}{\topsep}{\normalfont}{}{\bfseries}{}{ }{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}.\thmnote{ \normalfont\textsl{#3}}}
\theoremstyle{def}
\newtheorem{definition}{Definicja}[section]
\newtheoremstyle{fact}{\topsep}{\topsep}{\itshape}{}{\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{fact}
\newtheorem{fact}{Fakt}[definition]
\newtheoremstyle{example}{}{}{\normalfont}{}{\itshape}{}{\newline}{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}.\thmnote{ \normalfont{(#3)}}}
\theoremstyle{example}
\newtheorem*{example}{Przykład}

\author{Aleksandra Ratajczak}
\studentNo{340951}
\title{Indukcyjne programowanie w logice}
\subtitle{Inductive Logic Programming}
\fieldOfStudy{Informatyka}
\specialty{Systemy inteligentne}
\supervisor{prof. UAM dr hab. Krzysztof Jassem}
\date{Poznań, 2017}

\begin{document}
\maketitle
\makedeclaration

\begin{abstract}
Niniejsza praca opisuje zagadnienie indukcyjnego programowania w logice (\acrshort{ipl}) i dostarcza bazową wiedzę potrzebną do jego zrozumienia. Motywacją, jaką kieruje się autorka, jest rozszerzenie eksperymentu przedstawionego w artykule \textit{\usebibentry{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data}{title}}. Interesującym aspektem rozwiązania modelowego jest znalezienie optymalnej rozgrywki dla gry końcowej z udziałem białego króla i białej wieży przeciwko czarnemu królowi --- \foreignquote{english}{\acrfull{krk}}. Do dedukcji reguł użyte zostało narzędzie GOLEM przygotowane przez profesora Stephena H. Muggletona. Dane dostarczone z eksperymentem modelowym zostały użyte także w rozwiązaniu autorskim. Praca krok po kroku objaśnia proces odtwarzania eksperymentu i jego rozszerzania.
\end{abstract}

\cleardoublepage
\tableofcontents
\clearpage
%\listoffigures
%\clearpage

\section{Wstęp}\label{sec:wstep}
\subsection{Motywacja}
Zagadnieniem rozpatrywanym w niniejszej pracy jest indukcyjne programowanie w logice z wykorzystaniem skończonych, obszernych danych. Celem pracy jest wykorzystanie \glslink{ipl}{indukcyjnego programowania w logice} (\acrshort{ipl}) dla rozgrywek szachowych poprzez odtworzenie i rozszerzenie problemu zamodelowanego w pracy \textit{\usebibentry{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data}{title}} \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data}.

\subsection{Hipoteza badawcza}
 Rozwiązanie modelowe przedstawione w \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data} ma zostać rozszerzone o predykat znajdujący optymalną rozgrywkę dla gry końcowej \acrshort{krk}.

\subsection{Układ pracy}
Rozdział \ref{sec:wstep}. wyjaśnia motywacje i cele oraz przedstawia ogólny układ pracy.

W rozdziale \ref{sec:indukcyjne-programowanie-w-logice}. omówione zostało samo zagadnienie indukcyjnego programowania w logice wraz z objaśnieniem podstaw matematycznych (rozdziały \ref{sec:klasyczny-rachunek-zdan}. i~\ref{sec:klasyczny-rachunek-predykatow}.) oraz używanej w przykładach i definicjach notacji języka Prolog (rozdział \ref{sec:jezyk-prolog}.).

Rozdział \ref{sec:eksperyment-wzorcowy}. przedstawia eksperyment wzorcowy, na którym opiera się eksperyment autorski.

W rozdziale \ref{sec:opis-eksperymentu}. opisany został przeprowadzony eksperyment autorski wraz ze szczegółami dotyczącymi modyfikacji wzorcowego rozwiązania.

Rozdział \ref{sec:podsumowanie}. zawiera wnioski dotyczące znalezionego rozwiązania oraz otrzymanych wyników.

\cleardoublepage
\section{Indukcyjne programowanie w logice}\label{sec:indukcyjne-programowanie-w-logice}
\subsection{Klasyczny rachunek zdań}\label{sec:klasyczny-rachunek-zdan}
Wprowadzamy podstawowe pojęcia \glslink{krz}{klasycznego rachunku zdań} (\acrshort{krz})\index{klasyczny rachunek!zdań}.
\subsubsection{Spójniki logiczne}\label{sec:spojniki-logiczne}
\begin{definition}[Zdaniem w sensie logicznym]
\label{def:zdanie-logiczne}\index{zdanie logiczne}
nazywamy wyrażenie, które przyjmuje jedną z wartości logicznych\index{wartość logiczna}: \emph{prawdę} lub \emph{fałsz}. Prawdę\index{prawda}\index{prawda|seealso{wartość logiczna}} oznaczamy symbolem $1$, a fałsz\index{fałsz}\index{fałsz|seealso{wartość logiczna}} symbolem $0$.
\end{definition}
\begin{definition}[Zmienna zdaniowa]
\label{def:zmienna-zdaniowa}\index{zmienna!zdaniowa}
reprezentuje dowolne zdanie. Zmienne zdaniowe zwyczajowo oznaczamy małymi literami, także z indeksami.
\end{definition}
\begin{example}
Oznaczeniami zmiennych zdaniowych są na przykład:
$p$, $q$, $r_1$, $r_2$, $r_3$.
\end{example}
\begin{definition}[Spójniki logiczne]
\label{def:spojnik-logiczny}\index{spójnik logiczny}
(inaczej: \emph{funktory \acrshort{krz}}) służą do konstrukcji zdań logicznie złożonych. Wyróżniamy pięć podstawowych spójników logicznych:
\begin{itemize}
\item [($\neg$)] negację,
\item [($\land$)] koniunkcję,
\item [($\lor$)] alternatywę,
\item [($\Rightarrow$)] implikację,
\item [($\Leftrightarrow$)] równoważność.
\end{itemize}
\end{definition}

Spójniki logiczne przyjmują jednoznacznie określoną ilość argumentów. Spójnik negacji jest jednoargumentowy. Spójniki koniunkcji, alternatywy, implikacji oraz równoważności są dwuargumentowe.

Spójniki logiczne są \textbf{ekstensjonalne}, tj. wartość logiczna zdania złożonego za pomocą danego spójnika jest jednoznacznie wyznaczona przez ten spójnik i wartości logiczne argumentów, jakie przyjmuje.

\begin{definition}[Spójnik \textbf{negacji}]
\label{def:negacja}\index{spójnik logiczny!negacji}
jest logicznym odwzorowaniem stwierdzenia \textquote{nieprawda, że} użytym w kontekście zdania \textquote{nieprawda, że $p$}. Negację oznaczamy symbolem $\neg$. Zdanie postaci $\neg{p}$ nazywamy \emph{negacją zdania $p$}.
\end{definition}
Negacja zdania prawdziwego jest zdaniem fałszywym. Negacja zdania fałszywego jest zdaniem prawdziwym.

\begin{definition}[Spójnik \textbf{koniunkcji}]
\label{def:koniunkcja}\index{spójnik logiczny!koniunkcji}
jest logicznym odwzorowaniem stwierdzenia \textquote{i} użytym w kontekście zdania \textquote{$p$ i $q$}. Koniunkcję oznaczamy symbolem $\land$. Zdanie postaci $p \land q$ nazywamy \emph{koniunkcją zdań $p$ i $q$}.
\end{definition}
Koniunkcja dwóch zdań jest prawdziwa wtedy i tylko wtedy, gdy oba argumenty są prawdziwe.

\begin{definition}[Spójnik \textbf{alternatywy}]
\label{def:alternatywa}\index{spójnik logiczny!alternatywy}
jest logicznym odwzorowaniem stwierdzenia \textquote{lub} użytym w kontekście zdania \textquote{$p$ lub $q$}. Alternatywę oznaczamy symbolem $\lor$. Zdanie postaci $p \lor q$ nazywamy \emph{alternatywą zdań $p$ i $q$}.
\end{definition}
Alternatywa dwóch zdań jest prawdziwa wtedy i tylko wtedy, gdy przynajmniej jeden argument jest prawdziwy.

\begin{definition}[Spójnik \textbf{implikacji}]
\label{def:implikacja}\index{spójnik logiczny!implikacji}
jest logicznym odwzorowaniem stwierdzenia \textquote{jeżeli..., to...} użytym w kontekście zdania \textquote{jeżeli $p$, to $q$}. Implikację oznaczamy symbolem $\Rightarrow$. Zdanie postaci $p \Rightarrow q$ nazywamy \emph{implikacją o \textbf{poprzedniku} p i \textbf{następniku} q}.
\end{definition}
Implikacja dwóch zdań (zdanie warunkowe) jest fałszywa wtedy i tylko wtedy, gdy poprzednik jest prawdziwy, a następnik jest fałszywy. Inaczej: z prawdy nie może logicznie wynikać fałsz.

\begin{definition}[Spójnik \textbf{równoważności}]
\label{def:rownowaznosc}\index{spójnik logiczny!równoważności}
jest logicznym odwzorowaniem stwierdzenia \textquote{wtedy i tylko wtedy, gdy} użytym w kontekście zdania \textquote{$p$ wtedy i tylko wtedy, gdy $q$}. Równoważność oznaczamy symbolem $\Leftrightarrow$. Zdanie postaci $p \Leftrightarrow q$ nazywamy \emph{równoważnością zdań $p$ i $q$}.
\end{definition}
Równoważność dwóch zdań jest prawdziwa wtedy i tylko wtedy, gdy oba argumenty mają tę samą wartość logiczną.

\subsubsection{Tablice prawdziwościowe spójników \acrshort{krz}}\label{sec:tablice-prawdziwosciowe-spojnikow-krz}\index{tablice prawdziwościowe}
Poniższe tablice \ref{tab:prawdziwosciowa-jednoargumentowego-spojnika}. i \ref{tab:prawdziwosciowa-dwuargumentowych-spojnikow}. przedstawiają wartości logiczne zdań złożonych skonstruowanych przy pomocy spójników logicznych \acrshort{krz}. Zmienne zdaniowe przyjmowane jako argumenty funktorów oznaczamy jako $p$ i $q$.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{| c || c |}
	\hline
	$p$ & $\neg{p}$ \\
	\hline
	0 & 1 \\
	1 & 0 \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tablica prawdziwościowa jednoargumentowego spójnika \textbf{negacji}.}
	\label{tab:prawdziwosciowa-jednoargumentowego-spojnika}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c || c | c | c | c |}
	\hline
	$p$ & $q$ & $p \land q$ & $p \lor q$ & $p \Rightarrow q$ & $p \Leftrightarrow q$ \\
	\hline
	0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
	0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
	1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
	1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tablica prawdziwościowa dwuargumentowych spójników: \textbf{koniunkcji}, \textbf{alternatywy}, \textbf{implikacji} oraz \textbf{równoważności}.}
	\label{tab:prawdziwosciowa-dwuargumentowych-spojnikow}
\end{table}

\subsubsection{Formuły \acrshort{krz}}\label{sec:formuly-krz}
\begin{definition}[Formuła \acrshort{krz}]
\label{def:formula-krz}\index{formuła}
to wyrażenie poprawnie zbudowane ze zmiennych zdaniowych za pomocą spójników logicznych. W formułach zawierających wiele spójników logicznych stosujemy nawiasy, żeby jednoznacznie określić priorytet każdego spójnika.
\end{definition}
\begin{example}
Wyrażenie $p \land q \lor r$ nie jest jednoznaczną formułą. Wprowadzając nawiasy otrzymujemy dwie istotnie różne formuły: $(p \land q) \lor r$ oraz $p \land (q \lor r)$.
\end{example}
\begin{definition}[Siłę wiązania spójników (\textbf{priorytety}) ]
\label{def:sila-wiazania-spojnikow}\index{siła wiązania spójników}\index{spójnik logiczny|seealso{siła wiązania spójników}}\index{priorytety|see{siła wiązania spójników}}
określamy następująco, kolejno od najsilniejszych:
\begin{description}[align=right,labelwidth=3em]
\item [$\neg$] negacja,
\item [$\land$, $\lor$] koniunkcja i alternatywa (równosilne),
\item [$\Rightarrow$, $\Leftrightarrow$] implikacja i równoważność (równosilne).
\end{description}
Tak zdefiniowane priorytety pozwalają pominąć niektóre nawiasy w formule.
\end{definition}
\begin{definition}
\label{def:wartosciowanie}\index{wartościowanie}
Niech $V$ będzie pewnym zbiorem zmiennych zdaniowych. \emph{Wartościowaniem} $w$ dla zbioru $V$ nazywamy dowolną funkcję $w: V \mapsto \{0, 1$\}.
\end{definition}
Każde wartościowanie $w$ zbioru $V$ jednoznacznie określa wartość logiczną dowolnej formuły \acrshort{krz}, której zmienne należą do $V$.

Literami $\varphi$, $\psi$, $\chi$, ... oznaczamy dowolne formuły \acrshort{krz}. Wartość logiczną formuły $\varphi$ dla wartościowania $w$ oznaczamy przez $w(\varphi)$. Tę wartość można wyznaczyć przez następujące warunki rekurencyjne:
\begin{itemize}[label={}]
	\item $w(\neg{\varphi}) = \neg'{w(\varphi)}$,
	\item $w(\varphi \land \psi) = w(\varphi) \land' w(\psi)$,
	\item $w(\varphi \lor \psi) = w(\varphi) \lor' w(\psi)$,
	\item $w(\varphi \Rightarrow \psi) = w(\varphi) \Rightarrow' w(\psi)$,
	\item $w(\varphi \Leftrightarrow \psi) = w(\varphi) \Leftrightarrow' w(\psi)$.
\end{itemize}

Spójnik logiczny oznaczony symbolem $'$ rozumiemy jako zależny od wartościowania $w$ dla danego wyrażenia.

\begin{example}
Dana jest formuła logiczna $\varphi = p \lor q \Rightarrow p \land q$ oraz wartościowania $w(p) = 1$, $w(q) = 0$. Obliczamy:
\begin{equation*}
\begin{split}
w(\varphi) & = w(p \lor q) \Rightarrow' w(p \land q) \\
 & = (w(p) \lor' w(q)) \Rightarrow' (w(p) \land' w(q)) \\
 & = (1 \lor' 0) \Rightarrow' (1 \land' 0) \\
 & = 1 \Rightarrow' 0 = 0
\end{split}
\end{equation*}
\end{example}

Jeżeli znane są wartości logiczne wszystkich składowych zmiennych zdaniowych, to w powyższy sposób możemy wyznaczyć wartość logiczną dowolnego zdania logicznie złożonego.
 
\subsection{Klasyczny rachunek predykatów}\label{sec:klasyczny-rachunek-predykatow}
Zagadnienie \glslink{krp}{klasycznego rachunku predykatów}\index{klasyczny rachunek!predykatów} (\acrshort{krp}) rozważamy w celu przedstawienia podstawowych pojęć w zakresie, w jakim jest ono wykorzystywane w języku Prolog. \Acrlong{krp} jest nazywany również: \emph{rachunkiem predykatów pierwszego rzędu}, \emph{rachunkiem kwantyfikatorów} lub \emph{logiką pierwszego rzędu}, \foreignquote{english}{\gls{fol}, first-order predicate calculus}.
\subsubsection{Klasyczny rachunek predykatów a klasyczny rachunek zdań}
\Gls{krp} rozszerza \gls{krz} o relacje i kwantyfikatory. W \gls{krp} korzystamy ze spójników logicznych zdefiniowanych przez \gls{krz}.
\subsubsection{Symbole \acrshort{krp}}
\begin{definition}[Zmienne indywiduowe]
	\label{def:zmienne-indywiduowe}\index{zmienna!indywiduowa}
reprezentują elementy pewnej dziedziny obiektów, będącej niepustym zbiorem.
\end{definition}
\begin{example}
Oznaczeniami zmiennych indywiduowych są na przykład: $x$, $y$, $z_1$, $z_2$.
\end{example}

\begin{definition}[Stałe indywiduowe]
	\label{def:stale-indywiduowe}\index{stała!indywiduowa}
oznaczają wyróżnione elementy dziedziny.
\end{definition}
\begin{example}
Oznaczeniami stałych indywiduowych są na przykład: $a$, $b$, $c_1$, $c_2$.
\end{example}

\begin{definition}[Stałe logiczne]
	\label{def:stale-logiczne}\index{stała!logiczna}
są to spójniki logiczne \gls{krz} oraz kwantyfikatory:
	\begin{itemize}
		\item [$\forall$] kwantyfikator \emph{ogólny} (\emph{generalny}, \emph{uniwersalny}, \emph{duży})\index{kwantyfikator!ogólny},
		\item [$\exists$] kwantyfikator \emph{szczegółowy} (\emph{egzystencjalny}, \emph{istnienia}, \emph{mały})\index{kwantyfikator!szczegółowy}.
	\end{itemize}
Kwantyfikatory zawsze występują razem ze zmienną. Czytamy je jako:
	\begin{itemize}
		\item [$\forall{x}$] \textquote{dla każdego $x$...}
		\item [$\exists{x}$] \textquote{istnieje $x$ takie, że...}
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{example}
	${\forall{x}\exists{y}{(x < y)}}$ czytamy: \textquote{dla każdego $x$ istnieje $y$ takie, że $x$ jest mniejsze od $y$}.
\end{example}
\begin{definition}[Symbole relacyjne] (predykatowe)
	\label{def:symbole-relacyjne}\index{symbol!relacyjny}
oznaczają relacje o jednoznacznie określonej liczbie argumentów (inaczej: \emph{arności} lub \emph{argumentowości}). Arność symboli relacyjnych oznaczamy poprzez indeks górny, np. $P^1$, $Q^2$, $R^4$. Argumentami symboli relacyjnych mogą być zmienne i stałe indywiduowe (również \emph{termy}, zob. def. \ref{def:term}.). Symbol relacyjny razem z argumentami tworzy \emph{formułę atomową} (atom --- patrz def. \ref{def:formula-atomowa})\index{formuła!atomowa}.
\end{definition}
\begin{example}
Dane są symbole relacyjne $P^1$, $Q^2$, stała $a$ oraz zmienne indywiduowe $x$, $y$. Można utworzyć następujące formuły atomowe:
	\begin{description}
		\item [$P(a)$] czytamy: \textquote{$P$ od $a$} lub: \textquote{$a$ ma własność $P$}
		\item [$Q(x, y)$] czytamy: \textquote{$Q$ od $x, y$} lub: \textquote{$x$ jest w relacji $Q$ z $y$}
	\end{description}
\end{example}

Jednoargumentowe symbole relacyjne reprezentują \emph{własności} elementów dziedziny, dwuargumentowe - \emph{stosunki dwuczłonowe} między elementami dziedziny (np. symbole matematyczne  $=$, $<$, $\leq$), natomiast wieloargumentowe - \emph{stosunki wieloczłonowe}.

Zwyczajowo symbole relacyjne oznaczamy wielką literą.

\begin{definition}[Symbole funkcyjne]
	\label{def:symbole-funkcyjne}\index{symbol!funkcyjny}
reprezentują \emph{operacje} (\emph{działania}) określone na dziedzinie. Każdy symbol funkcyjny przyjmuje jednoznacznie określoną liczbę argumentów. Arność symboli funkcyjnych określamy tak samo jak arność symboli relacyjnych - za pomocą indeksu górnego, np. $f^1$, $g^2$, $h^3$.
\end{definition}
\begin{example}
$f$, $g$, $h$, $+$, $-$, $\times$.
\end{example}
Zwyczajowo symbole funkcyjne oznaczamy małą literą.

\subsubsection{Podstawowe wyrażenia \acrshort{krp}}
\begin{definition}[Term]
	\label{def:term}\index{term}
to wyrażenie poprawnie zbudowane ze zmiennych i stałych indywiduowych za pomocą symboli funkcyjnych. Spośród termów wyróżniamy:
	\begin{description}
		\item [termy proste]\index{term!prosty} czyli zmienne i stałe indywiduowe,
		\item [termy złożone]\index{term!złożony} postaci ${f(t_1, \cdots, t_n)}$, gdzie $f^n$ jest $n$-argumentowym symbolem funkcyjnym, a ${t_1, \cdots, t_n}$ są termami.
	\end{description}
\end{definition}
\begin{example}
Termami są przykładowe wyrażenia: $a$, $b$, $x$, $y$, $f(a)$, $g(x, y)$, $h(a, f(x, y))$.
\end{example}
\begin{definition}[Formuła atomowa] (atom)
	\label{def:formula-atomowa}\index{formuła!atomowa}\index{atom|see{formuła atomowa}}
to wyrażenie ${P(t_1, \cdots, t_n)}$ takie, że $P^n$ jest $n$-argumentowym symbolem relacyjnym, a ${t_1, \cdots, t_n}$ są termami.
\end{definition}
\begin{example}
Formułami atomowymi są przykładowe wyrażenia: $P(a)$, $Q(x)$, $R(x, y)$, $S(f(x), a)$.
\end{example}
\begin{definition}[Literałami]
	\label{def:literal}\index{literał}\index{literał|seealso{formuła atomowa}}
	nazywamy atomy i ich negacje. Literały dzielimy na:
	\begin{description}
	\item [pozytywne]\index{literał!pozytywny} czyli formuły atomowe,
	\item [negatywne]\index{literał!negatywny} czyli negacje atomów.
	\end{description}
\end{definition}
\begin{example}
Literałami są przykładowe wyrażenia: ${P(a), Q(x,y), \neg{P(a)}, \neg{Q(x, y)}}$.
\end{example}
\begin{definition}[Formuła]
	\label{def:formula}\index{formuła}
to wyrażenie poprawnie zbudowane z formuł atomowych za pomocą spójników \gls{krz} oraz kwantyfikatorów. Przyjmujemy siłę wiązania spójników logicznych jak w \gls{krz} oraz nadajemy kwantyfikacjom $\forall{x}$, $\exists{x}$ tę samą siłę, co negacji. Formułę nazywamy \emph{złożoną}\index{formuła!złożona} jeśli jest jednej z postaci:
\begin{equation*}
(\neg{\varphi}), (\varphi \land \psi), (\varphi \lor \psi), (\varphi \Rightarrow \psi), (\varphi \Leftrightarrow \psi), (\forall_x{\varphi}), (\exists_x{\varphi})
\end{equation*}
gdzie $\varphi, \psi$ są formułami.
\end{definition}
\begin{example}
Poprawnie zbudowaną formułą jest na przykład:

${\forall{x}{P(x)} \land \forall{x}{Q(x)} \Leftrightarrow \forall{x}{(P(x) \land Q(x))}}$
\end{example}
Formuły nazywamy \textbf{wyrażeniami zdaniowymi}, a termy \textbf{wyrażeniami nazwowymi}. Termy i atomy nazywamy \textbf{wyrażeniami prostymi}.
\subsubsection{Pojęcie klauzuli}
\begin{definition}[Klauzula]
	\label{def:klauzula}\index{klauzula}
	to alternatywa skończenie wielu literałów, która ma postać:
\begin{equation*}
\neg{A_1} \lor \cdots \lor \neg{A_n} \lor B_1 \lor \cdots \lor B_m
\end{equation*}
gdzie ${n, m \geq 0}$, a ${A_i}$, ${B_j}$ (${0 \geq i \geq n}$, ${0 \geq j \geq m}$) są atomami.
Powyższa klauzula jest logicznie równoważna implikacji:
\begin{equation*}
A_1 \land \cdots \land A_n \Rightarrow B_1 \lor \cdots \lor B_m
\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[Klauzula Horna]
	\label{def:klauzula:klauzula-horna}\index{klauzula!Horna}
	to klauzula zawierająca dokładnie jeden literał pozytywny:
\begin{equation*}
\neg{A_1} \lor \cdots \lor \neg{A_n} \lor B
\end{equation*}
albo
\begin{equation*}
A_1 \land \cdots \land A_n \Rightarrow B
\end{equation*}
gdzie ${n \geq 1}$. ${B}$ nazywamy \emph{głową} (nagłówkiem, \foreignquote{english}{head}), a listę ${A_1, \cdots, A_n}$ nazywamy \emph{treścią reguły} (ciałem, \foreignquote{english}{body}).
\end{definition}

\subsubsection{Unifikacja}\label{sec:unifikacja}
\begin{definition}[Podstawieniem]
\label{def:podstawienie}\index{podstawienie}
$\sigma$ nazywamy skończoną listę
\begin{equation*}
\sigma = [x_1/t_1, \cdots, x_n/t_n]
\end{equation*}
taką, że $x_1, \cdots, x_n$ są różnymi zmiennymi indywiduowymi, a $t_1, \cdots, t_n$ są termami.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:unifikator}\index{unifikator}
Niech $S$ będzie niepustym zbiorem wyrażeń prostych. Podstawienie $\sigma$ takie, że $E\sigma = E'\sigma$ dla wszystkich $E, E' \in S$, nazywamy \textbf{podstawieniem uzgadniającym} (\emph{unifikatorem}, \foreignquote{english}{unifier}) zbioru $S$. Podstawienie $\sigma$ nazywamy \emph{najogólniejszym podstawieniem uzgadniającym} (\textbf{najogólniejszym unifikatorem}, \foreignquote{english}{most general unifier}) zbioru $S$, jeżeli $\sigma$ jest podstawieniem uzgadniającym zbioru $S$ oraz dla każdego podstawienia uzgadniającego $\eta$ zbioru $S$ istnieje podstawienie $\gamma$ takie, że $\eta = \sigma\gamma$.
\end{definition}

Unifikator oznaczamy: $S\sigma = \{E\sigma: E \in S\}$ i czytamy \textquote{$\sigma$ jest unifikatorem zbioru $S$} lub \textquote{$\sigma$ unifikuje (uzgadnia) zbiór $S$}.

\begin{definition}
\label{def:zbior-unifikowalny}\index{zbiór!unifikowalny}
Zbiór $S$ nazywamy \emph{uzgadnialnym} (\textbf{unifikowalnym}), jeżeli istnieje unifikator zbioru $S$.
\end{definition}

\begin{example}
Dany jest zbiór $S = \{f(x, a), f(g(y, a), z)\}$ oraz podstawienia uzgadniające:
\begin{description}
	\item [1) $\sigma = {[{x/g(y,a)}, {z/a}]}$,] mamy: $S\sigma = \{f(g(y,a),a)\}$.
	\item [2) $\sigma' = {[{x/g(a,a)}, {y/a}, {z/a}]}$,] mamy: $S\sigma = \{f(g(a,a),a)\}$.
\end{description}
$\sigma'$ nie jest najogólniejszym unifikatorem zbioru $S$, ponieważ $\sigma' = \sigma[y/a]$. Zatem $\sigma$ jest najogólniejszym unifikatorem zbioru $S$.
\end{example}

\begin{definition}[Wariantami]
\label{def:wariant}\index{wariant}
nazywamy wyrażenia proste $E_1$, $E_2$, jeżeli istnieją podstawienia $\sigma_1$, $\sigma_2$ takie, że $E_2 = E_1\sigma_1$ i $E_1 = E_2\sigma_2$.
\end{definition}

\begin{fact}
Jeżeli $\sigma_1$, $\sigma_2$ są najogólniejszymi unifikatorami zbioru $S$, to $S\sigma_1$, $S\sigma_2$ są wariantami.
\end{fact}

\begin{definition}[Przemianowaniem zmiennych]
\label{def:przemianowanie-zmiennych}\index{przemianowanie zmiennych}
w wyrażeniu $E$ nazywamy podstawienie $\sigma$, jeżeli $\sigma$ jest bijekcją zbioru $V(E)$ na zbiór $V(E\sigma)$.
\end{definition}

\begin{fact}
Jeżeli wyrażenia proste $E_1$, $E_2$ są wariantami, to istnieją podstawienia $\eta_1$, $\eta_2$ takie, że $E_2 = E_1\eta_1$, $E_1 = E_2\eta_2$ oraz $\eta_i$ jest przemianowaniem zmiennych w $E_i$ dla $i = {1, 2}$.
\end{fact}

\begin{definition}
\label{def:zbior-neizgodnosci}\index{zbiór!niezgodności}
Niech $S = \{E_1, \cdots, E_n\}$, $n \geq 2$. Określamy \emph{zbiór niezgodności} zbioru $S$, oznaczany przez $D_S$. Traktując wyrażenia $E_i$ jako łańcuch symboli, znajdujemy najmniejszą pozycję $l$ taką, że istnieją dwa wyrażenia $E_i$, $E_j$ mające różne symbole na pozycji $l$. W każdym wyrażeniu z $S$ na pozycji $l$ musi występować symbol oznaczający: zmienną, stałą, symbol funkcyjny lub symbol relacyjny. Zbiór $D_S$ składa się ze wszystkich podwyrażeń sensownych (termów lub atomów) $e_i$ wyrażeń $E_i$, które zaczynają się na pozycji $l$.
\end{definition}

\begin{example}
Dany jest zbiór $S = \{f(x, a), f(g(y,a), z)\}$.

Uwzględniając syntaktyczną budowę termów, możemy wyobrazić sobie elementy zbioru $S$ jako drzewa:

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{forest}
[f
	[x]
	[a]
]
\end{forest}
\caption{$f(x, a)$}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{forest}
[f
	[g
		[y]
		[a]
	]
	[z]
]
\end{forest}
\caption{$f(g(y, a), z)$}
\end{subfigure}
\caption{Drzewiasta reprezentacja elementów zbioru $S$}
\end{figure}


Wyrażenia z tego zbioru mają różne symbole na pierwszej pozycji symbolu funkcyjnego $f$. Zatem: $D_S = \{x, g(y, a)\}$.

Zauważmy, że $x$ jest zmienną, a $g(y, a)$ jest termem nie zawierającym zmiennej $x$.
\end{example}

\begin{fact}
Jeżeli $\sigma$ unifikuje zbiór $S$ (przynajmniej dwuelementowy), to $\sigma$ unifikuje zbiór $D_S$.
\end{fact}

\begin{fact}
Jeżeli zbiór $D_S$ jest unifikowalny, to zawiera dwa wyrażenia, z których jedno jest zmienną, a drugie jest termem nie zawierającym tej zmiennej.
\end{fact}

\begin{algorithm}
\caption{\emph{Algorytm unifikacji} (J. Robinson, 1965)}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $S = \{E_1, \cdots, E_n\}$, $n \geq 1$, $E_i$ - wyrażenia proste.
\State $\sigma_0 = \epsilon$
\For {$k = 0, 1, 2, \cdots$}
	\State wyznacz zbiór $S\sigma_k$
	\If {$|S\sigma_k| = 1$}
		\State \Return $\sigma_k$
	\EndIf
	\State wyznacz $D_{S\sigma_k}$
	\Comment {dla $|S\sigma_k| > 1$}
	\If {nie istnieją $x, t \in D_{S\sigma_k}$ takie, że $x \notin V(t)$}
		\State \Return false
	\Else
		\State wybierz $x, t \in D_{S\sigma_k}$ takie, że $x \notin V(t)$
		\State $\sigma_{k+1} \gets \sigma_k{[x/t]}$
		\State $k \gets k + 1$
	\EndIf
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\subsection{Język Prolog}\label{sec:jezyk-prolog}
Prolog jest komputerowym językiem programowania, który służy do opisywania oraz~rozwiązywania problemów związanych z \textbf{obiektami}\index{obiekt} i formalnymi \textbf{relacjami}\index{relacja} pomiędzy nimi.

Obiekty w języku Prolog różnią się znacznie od obiektów definiowanych przez paradygmat obiektowy. Nie są one strukturami danych z polami i metodami, ale \textit{bytami}, które można opisywać \textit{termami}\index{term}.

Programowanie w Prolog można opisać jako \textbf{deklaratywne} i \textbf{opisowe}. Składa się ono z następujących części:
\begin{itemize}
	\item deklarowania faktów dotyczących obiektów i związków między nimi,
	\item definiowania reguł dotyczących obiektów i związków między nimi,
	\item formułowania zapytań o obiekty i związki między nimi.
\end{itemize}

\subsubsection{Podstawowe pojęcia}
\begin{definition}[Predykatem]
	\label{def:prolog:predykat}\index{predykat}\index{predykat|seealso{symbol relacyjny}}
nazywamy symbol relacyjny\index{symbol!relacyjny} o jednoznacznie określonej liczbie argumentów (\emph{arności}).
\end{definition}
\begin{example}[Prolog]
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
kobieta/1.	% jednoargumentowy predykat kobieta
rodzic/2.		% dwuargumentowy predykat rodzic
\end{lstlisting}
\end{example}

\begin{definition}[Fakt]
	\label{def:prolog:fakt}\index{fakt}\index{fakt|seealso{klauzula}}
jest to zawsze prawdziwy związek pomiędzy obiektami. Każdy fakt zapisujemy w osobnym wierszu zakończonym kropką.
\end{definition}
\begin{example}[Prolog]
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
kobieta(iwona).					% Iwona jest kobietą
rodzic(aniela, iwona).	% Aniela jest rodzicem Iwony
rodzic(iwona, ola).			% Iwona jest rodzicem Oli
\end{lstlisting}
\end{example}

\begin{definition}[Reguła]
	\label{def:prolog:regula}\index{reguła}\index{reguła|seealso{klauzula}}
jest to klauzula Horna\index{klauzula!Horna} z głową (\foreignquote{english}{head}) definiująca pewną relację (predykat). Regułę zapisujemy rozdzielając jej głowę od ciała symbolem \lstinline{:-} i kończąc kropką. Składowe treści reguły rozdzielamy przecinkami. Przecinki czytamy jako \textquote{i} oraz utożsamiamy z koniunkcją.
\end{definition}
\begin{example}[Prolog] Zapis:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
matka(X, Y) :- kobieta(X), rodzic(X, Y).
babka(X, Y) :- kobieta(X), rodzic(X, Z), rodzic(Z,Y).
\end{lstlisting}
odpowiada następującym klauzulom Horna:
\begin{equation*}
K(x) \land R(x, y) \Rightarrow M(x, y)
\end{equation*}
\begin{equation*}
K(x) \land R(x, z) \land R(z, y) \Rightarrow B(x, y)
\end{equation*}
gdzie symbol relacyjny $K^1$ oznacza relację bycia kobietą, $R^2$ - bycia rodzicem, $M^2$ - bycia matką, a $B^2$ bycia babką.
\end{example}

\begin{definition}[Zapytaniem]
	\label{def:prolog:zapytanie}\index{zapytanie}
języka Prolog nazwiemy pytanie dotyczące faktów i reguł rozpoczynające się od znaku zachęty \lstinline{?-} i zakończone kropką. Formułując zapytania możemy posługiwać się zmiennymi. Odpowiedzią na zapytanie jest wartość logiczna\index{wartość logiczna}, obiekt lub zestaw obiektów. W zależności od zadanego zapytania oraz dostarczonej bazy wiedzy (faktów i reguł) odpowiedzi na zapytanie może być wiele. Są one w takim przypadku oddzielone średnikiem.
\end{definition}
\begin{example}[Prolog] Załóżmy zdefiniowane fakty jak w przykładzie w definicji \ref{def:prolog:fakt}. Zapytaniami są na przykład:
\begin{lstlisting}
?- rodzic(aniela, iwona).
Yes

?- rodzic(ola, iwona).
No

?- rodzic(X, ola).
X = iwona

?- rodzic(X, Y).
X = aniela,
Y = iwona ;
X = iwona,
Y = ola.
\end{lstlisting}
\end{example}
Interpreter języka Prolog (np. SWI-Prolog\index{SWI-Prolog}) najczęściej od razu po uruchomieniu wyświetla znak zachęty i czeka na podanie zapytania.

\subsubsection{Składnia języka Prolog}
\begin{definition}[Termem]
\label{def:prolog:term}\index{term}
w języku Prolog określamy zmienną, atom (stałą lub liczbę) oraz obiekt złożony (strukturę).
\end{definition}
\textbf{Stała}\index{stała} może być atomem lub liczbą. \emph{Atom}\index{formuła!atomowa} jest to:
 \begin{itemize}
 	\item obiekt, który definiujemy poprzez określenie na nim faktów oraz relacji jego dotyczących,
 	\item łańcuch znaków.
 \end{itemize}
 Według konwencji stałe oznaczające symbole zapisujemy rozpoczynając nazwę małą literą.
\begin{example}[Prolog] Przykładowymi stałymi są:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
iwona			% symbol
'Iwona'		% łańcuch znaków
-1				% liczba
3.14			% liczba
6e-3			% liczba
\end{lstlisting}
\end{example}

\textbf{Zmienne}\index{zmienna} zapisujemy rozpoczynając ich nazwę wielką literą lub znakiem podkreślenia.
\begin{example}[Prolog] Przykładowymi zmiennymi są:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
X
X_1
Zmienna
_zmienna
_1
_
\end{lstlisting}
\end{example}
Ostatni z przykładów (pojedynczy znak podkreślenia \lstinline[language=Prolog, columns=fixed]{_}) oznacza \textbf{zmienną anonimową}\index{zmienna!anonimowa}. Wykorzystujemy ją, gdy nie interesuje nas wynik w postaci konkretnego obiektu, a tylko prawdziwość zapytania. Eliminuje to niewykorzystywane nigdzie indziej nazwy zmiennych w kodzie oraz poprawia jego przejrzystość.
\begin{example}[Prolog] Przykładowe wykorzystanie zmiennej oraz zmiennej anonimowej w zapytaniu wygląda następująco:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
rodzic(X, iwona).		% kto jest rodzicem Iwony?
X = aniela

rodzic(_, iwona).		% czy jakikolwiek rodzic Iwony
Yes									% jest znany?
\end{lstlisting}
Komentarze możemy rozumieć jako interpretację zapytania w języku naturalnym.
\end{example}
Należy pamiętać, że wielokrotnym wystąpieniom zmiennej anonimowej w wyrażeniu mogą być przypisane różne wartości.
\begin{example}[Prolog]
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
?- rodzic(iwona, ola) = rodzic(X, Y).
X = iwona,
Y = ola
?- rodzic(iwona, ola) = rodzic(X, X).
No
?- rodzic(iwona, ola) = rodzic(_, _).
Yes
\end{lstlisting}
\end{example}

\textbf{Strukturą} może być \emph{lista}\index{lista} lub \emph{złożony obiekt}. Struktur używamy do grupowania danych.
\begin{example}[Prolog] Przykładowymi strukturami są:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
[]									% pusta lista
[1, 2, 3]						% trójelementowa lista
[[a], [b1, b2]]			% lista z zagnieżdżonymi listami
data(16, 6, 2017).	% struktura definiująca datę
										% (dzień, miesiąc, rok)
\end{lstlisting}
\end{example}

\subsection{Ogólna charakterystyka i definicja pojęcia indukcyjnego programowania w logice}
Indukcyjne programowanie logiczne (\foreignquote{english}{inductive logic programming, ILP}) to dział uczenia maszynowego, reprezentujący dane i hipotezy za pomocą logiki predykatów pierwszego rzędu, którego celem jest szukanie wzorców w dostarczonych danych. Uczenie jest realizowane poprzez znajdowanie logicznej reguły wynikającej z relacji określonych w zdefiniowanej wiedzy dziedzinowej.

\begin{definition}[Indukcyjne programowanie logiczne]\label{def:indukcyjne-programowanie-logiczne}
zakłada, że dana jest wiedza dziedzinowa $B$ oraz zbiór przykładów $E$. Zbiór przykładów definiujemy jako ${E = E^{+} \cup E^{-}}$, gdzie ${E^{+}}$ oznacza zbiór przykładów pozytywnych, a ${E^{-}}$ zbiór przykładów negatywnych. Hipotezą $H$ nazywamy taką formułę logiczną, z której w koniunkcji z $B$ można logicznie wyprowadzić wszystkie przykłady pozytywne i żadnego przykładu negatywnego.
%\begin{itemize}
%	\item ${B \land E^{-} \nVDash false}$	% Prior Satisfability
%	\item ${B \land H \land E^{-} \nVDash false}$	% Posterior Satisfability
%	\item ${B \nVDash E^{+}}$	% Prior Necessity
%	\item ${B \land H \vDash E^{+}}$ (\textit{pełność})	% Posterior Suficiency
%\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Charakterystyka wejścia i wyjścia}
\begin{definition}[Wejście]
	\label{def:wejscie}\index{wejście}
	przyjmuje trzy parametry:
	\begin{itemize}
		\item [$E^{+}$] zbiór przykładów pozytywnych,
		\item [$E^{-}$] zbiór przykładów negatywnych,
		\item [$B$] wiedza dziedzinowa (\foreignquote{english}{background knowledge}) wyrażona jako zbiór definicji predykatów (patrz: \ref{def:wiedza-dziedzinowa}).
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Wyjście]
	\label{def:wyjscie}\index{wyjście}
	to formuła logiczna $H$ (\textit{hipoteza}) taka, że:
	\begin{itemize}
		\item wszystkie przykłady pozytywne $\in E^{+}$ można logicznie wyprowadzić z~${B \land H}$ (\textbf{pełność}),
		\item żadnego z przykładów negatywnych $\in E^{-}$ nie można wyprowadzić z~${B \land H}$ (\textbf{spójność}).
	\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Wiedza dziedzinowa} \label{def:wiedza-dziedzinowa}\index{wiedza dziedzinowa}
Poprzez wiedzę dziedzinową rozumiemy dostarczoną wiedzę \textbf{ekstensjonalną} oraz~\textbf{intensjonalną}.

\begin{definition}[Ekstensjonalna wiedza dziedzinowa]
	\label{def:wiedza-dziedzinowa:ekstensjonalna}\index{wiedza dziedzinowa!ekstensjonalna}
	to wiedza określona za pomocą faktów.
\end{definition}

\begin{example}[Prolog] Wiedzę ekstensjonalną można przedstawić następująco:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
kobieta(iwona).
rodzic(iwona, ola).
\end{lstlisting}
\end{example}

\begin{definition}[Intensjonalna wiedza dziedzinowa]
	\label{def:wiedza-dziedzinowa:intensjonalna}\index{wiedza dziedzinowa!intensjonalna}
	to definicje predykatów lub reguły.
\end{definition}

\begin{example}[Prolog] Wiedzę intensjonalną można przedstawić następująco:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
matka(X, Y) :- kobieta(X), rodzic(X, Y).
babka(X, Y) :- kobieta(X), rodzic(X, Z), rodzic(Z, Y).
\end{lstlisting}
\end{example}

\subsection{Przykład działania metody dedukcji na podstawie relacji rodzinnych}
\subsubsection{Dane wejściowe i określenie problemu}
Na rysunku (\ref{fig:przyklad-drzewa-geneaologicznego}) dane jest drzewo relacji rodzinnych określonych na zbiorze kobiet~${V = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\}}$. Na jego podstawie chcemy zdefiniować relację \lstinline{babka(X, Y).} taką, że \textquote{X jest babką Y}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{forest}
	[1
		[2]
		[3
			[4
				[7]
			]
			[5]
			[6]
		]
	]
	\end{forest}
	\caption{Opis relacji rodzinnych określonych na zbiorze $V$}
	\label{fig:przyklad-drzewa-geneaologicznego}
\end{figure}

Wiedzę dziedzinową $B$ opisujemy z użyciem predykatu \lstinline{rodzic(X, Y).} takiego, że \textquote{X jest rodzicem Y}. Dysponujemy zatem następującymi faktami:

\begin{lstlisting}[language=Prolog]
rodzic(1, 2).
rodzic(1, 3).
rodzic(3, 4).
rodzic(3, 5).
rodzic(3, 6).
rodzic(4, 7).
\end{lstlisting}

Z rysunku (\ref{fig:przyklad-drzewa-geneaologicznego}) możemy odczytać zbiór przykładów pozytywnych
\begin{gather*}
	E^{+} = \{(1, 4), (1, 5), (1, 6), (3, 7)\}
\end{gather*}
dla szukanej relacji bycia babką. Dwuargumentowa relacja \lstinline{babka/2} między pozostałymi obiektami tworzy zbiór przykładów negatywnych $E^{-}$.

\subsubsection{Opis algorytmu}
Jeśli założymy, że w $B$ jest dostępny tylko predykat \lstinline{rodzic/2} i ograniczymy się tylko do zmiennych wykorzystywanych w głowie klauzuli, to otrzymamy potencjalne reguły definiujące relację \lstinline{babka/2}:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
babka(X, Y) :- rodzic(X, Y).
babka(X, Y) :- rodzic(Y, X).
babka(X, Y) :- rodzic(X, X).
babka(X, Y) :- rodzic(Y, Y).
\end{lstlisting}%
Nie pokrywają one przykładów pozytywnych.

Zmieńmy założenia: pozwólmy na użycie jednego argumentu więcej, takiego, który nie znajduje się w głowie klauzuli. Pozwala to na wprowadzenie czterech nowych literałów wykorzystujących nową zmienną \lstinline{Z}:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
rodzic(X, Z), rodzic(Y, Z), rodzic(Z, X), rodzic(Z, Y).
\end{lstlisting}

Następnie stawiamy hipotezę i oceniamy ją korzystając z podstawień dla trójki 
\lstinline{(X, Z, Y)}.

W przykładzie mamy $7^3 = 343$ możliwych realizacji trójki \lstinline{(X, Z, Y)}. Zgodne z przykładami pozytywnymi z $E^{+}$ są tylko:
\begin{gather*}
\{(1,3,4), (1,3,5), (1,3,6), (3,4,7)\}
\end{gather*}

Weźmy przykładową klauzulę \lstinline{babka(X, Y) :- rodzic(X, Z).} Jest ona niespójna, ponieważ w głowie klauzuli występuje zmienna \lstinline{Y}, która nie pojawia się w ciele reguły. Podobnie klauzule:
\begin{lstlisting}
babka(X, Y) :- rodzic(Y, Z).
babka(X, Y) :- rodzic(Z, X).
babka(X, Y) :- rodzic(Z, Y).
\end{lstlisting}
także są niespójne.

Dokonujemy dalszej specjalizacji poprzez rozszerzenie definicji predykatu \lstinline{babka/2} o kolejne wystąpienie predykatu \lstinline{rodzic/2}. Generujemy pierwszy zestaw dla \lstinline{babka(X, Y) :- rodzic(X, Z).} i w wyniku otrzymujemy:
\begin{lstlisting}
babka(X, Y) :- rodzic(X, Z), rodzic(X, Z).
babka(X, Y) :- rodzic(X, Z), rodzic(Y, Z).
babka(X, Y) :- rodzic(X, Z), rodzic(Z, X).
babka(X, Y) :- rodzic(X, Z), rodzic(Z, Y).
\end{lstlisting}
Dla każdego tak wygenerowanego zestawu reguł sprawdzamy pokrycie przykładów pozytywnych i negatywnych.

Zauważamy, że klauzula \lstinline{babka(X, Y) :- rodzic(X, Z), rodzic(Z, Y).} pokrywa następujące trójki:
\begin{gather*}\{(1,3,4), (1,3,5), (1,3,6), (3,4,7)\}\end{gather*}
oraz nie pokrywa żadnego przykładu negatywnego z $E^{-}$. Możemy zatem pozostać przy powyższej hipotezie.

\subsection{Zastosowania}
\Gls{ipl} znajduje zastosowanie w następujących dziedzinach:
\subsubsection*{Farmacja i bioinformatyka}
\begin{itemize}
	\item predykcja mutageniczności związków chemicznych,
	\item projektowanie nowych związków chemicznych lub leków (\foreignquote{english}{Structure/Activity Relationships}),
	\item predykcja struktury białek i ich biologicznej funkcji.
\end{itemize}

\subsubsection*{Mechanika i projektowanie inżynierskie}
\begin{itemize}
	\item metoda elementów skończonych (\foreignquote{english}{mesh}),
	\item analiza sterowania procesami technologicznymi.
\end{itemize}

\subsubsection*{Zastosowanie w ochronie środowiska}
\begin{itemize}
	\item klasyfikacja wody w rzekach, predykcja biodegradacji związków chemicznych.
\end{itemize}

\subsubsection*{Przetwarzanie języka naturalnego}
\begin{itemize}
	\item automatyczna konstrukcja pareserów języka naturalnego,
	\item uczenie się past tense czasowników w języku angielskim,
	\item analiza morfologiczna.
\end{itemize}

\subsubsection*{Text-mining / Web-mining}

\cleardoublepage
\section{Eksperyment wzorcowy}\label{sec:eksperyment-wzorcowy}
Eksperyment wzorcowy został przedstawiony na podstawie pracy \textit{\usebibentry{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data}{title}} \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data} i odtworzony zgodnie z wytycznymi w niej zawartymi, z użyciem dostarczonych, nieustrukturyzowanych danych wejściowych dla narzędzia GOLEM\index{GOLEM}.

\subsection{Opis problemu}\label{sec:opis-problemu}
Artykuł \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data} opisuje problem gry końcowej w partii szachowej, gdzie na szachownicy pozostały tylko trzy bierki: biały król, biała wieża oraz czarny król (\foreignquote{english}{\gls{krk}}), a kolejny ruch na planszy należy do czarnych (\foreignquote{english}{\gls{btm}}). Posiadając bazę danych, która dla zbioru pozycji \gls{krk} definiuje optymalną liczbę ruchów do wygranej taką, że: \textquote{przy założeniu ruchu czarnych i zadanym układzie \gls{krk} białe wygrywają optymalnie w $n$ ruchach} (\foreignquote{english}{black-to-move
KRK position won optimally for white in $n$ moves}) można wydedukować reguły dla poszczególnych wartości $n$.


Taki problem można zamodelować za pomocą predykatu \lstinline{krk/7}, gdzie \lstinline{krk} to nazwa, jaką mu nadajemy, a liczba \lstinline{7} oddzielona od niej ukośnikiem, to liczba argumentów, jakie przyjmuje predykat (arność)\index{arność}. Przyjęto, że kolejne argumenty \lstinline{krk/7} to:
\begin{enumerate}
	\item [1.] liczba ruchów pozostałych do wygranej białych (przy założeniu \gls{btm}),
	\item [2, 3.] pozycja białego króla,
	\item [4, 5.] pozycja białej wieży,
	\item [6, 7.] pozycja czarnego króla.
\end{enumerate}
Pozycję, na której znajduje się bierka, oznacza się, podając jako pierwszy argument kolumnę, a drugi --- rząd.

\begin{example}[Prolog]
\lstinline{krk(2,c,1,g,8,a,1).} należy rozumieć jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}), białe wygrywają w 2 ruchach przy położeniu białego króla na c1, białej wieży na g8 i czarnego króla na a1}.
\end{example}

\subsection{Dostarczone dane}\label{sec:dostarczone-dane}
Dla problemu \gls{krk} dostarczone zostały dwa pliki źródłowe z następującymi danymi:
\begin{enumerate}
	\item \path{krk.b}\index[files]{krk.b}\label{file-krk.b} --- wiedza dziedzinowa na temat problemu,
	\item \path{krk_win}\index[files]{krk\_win}\label{file-krk_win} --- baza przykładów pozytywnych.
\end{enumerate}

\subsubsection{Wiedza dziedzinowa}\label{sec:dostarczona-wiedza-dziedzinowa}

Plik (\ref{file-krk.b}\index[files]{krk.b}) zawiera definicje trzech predykatów, które pozwolą zdeterminować docelowy predykat \lstinline{krk/7}.

\lstinputlisting[style=numbered, firstnumber=11, linerange={11-15}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk.b}\index[files]{krk.b}

Powyższy jednoargumentowy predykat \lstinline{num/1} definiuje oznaczenia kolumn oraz rzędów.
\begin{enumerate}[start=12]
\item należy rozumieć jako: \textquote{\lstinline{8} jest oznaczeniem kolumny lub rzędu},
\item należy rozumieć jako: \textquote{\lstinline{a} jest oznaczeniem kolumny lub rzędu}.
\end{enumerate}

Do oznaczenia krawędzi szachownicy --- tj. skrajnych kolumn i rzędów --- zdefiniowany został predykat \lstinline{edge/1}.

\lstinputlisting[style=numbered, firstnumber=22, linerange={22-25}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk.b}\index[files]{krk.b}

Zatem:
\begin{enumerate}[start=23]
\item należy rozumieć jako: \textquote{\lstinline{8} jest skrajną kolumną lub rzędem szachownicy},
\item należy rozumieć jako: \textquote{\lstinline{a} jest skrajną kolumną lub rzędem szachownicy}.
\end{enumerate}

Za pomocą wymienionych predykatów \lstinline{num/1} i \lstinline{edge/1} można oznaczyć pola szachownicy. Aby określić ich relację pomiędzy sobą należy użyć trójparametrowego predykatu \lstinline{diff/3}.

\lstinputlisting[style=numbered, firstnumber=27, linerange={27-40}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk.b}\index[files]{krk.b}

Predykat jako dwa pierwsze parametry przyjmuje oznaczenia rzędów i kolumn. Trzecim parametrem jest odległość pomiędzy nimi. Należy określić wszystkie odległości --- także zerowe --- pomiędzy kolumnami między sobą, rzędami między sobą oraz pomiędzy kolumnami i rzędami w następujący sposób:
\begin{enumerate}[start=27]
\item należy rozumieć jako: \textquote{odległość pomiędzy kolumną \lstinline{1} oraz \lstinline{1} jest równa 0},
\item należy rozumieć jako: \textquote{odległość pomiędzy kolumną \lstinline{2} oraz \lstinline{2} jest równa 0}, itd.
\end{enumerate}
oraz:
\begin{enumerate}[start=36]
\item należy rozumieć jako: \textquote{odległość pomiędzy kolumną \lstinline{2} oraz \lstinline{1} jest równa 1},
\item należy rozumieć jako: \textquote{odległość pomiędzy kolumną \lstinline{3} oraz \lstinline{1} jest równa 2}, itd.
\end{enumerate}

Pliki z rozszerzeniem \path{*.b} są automatycznie interpretowane przez narzędzie GOLEM\index{GOLEM} jako zawierające wiedzę dziedzinową (\foreignquote{english}{background knowledge})\index{wiedza dziedzinowa}.

\subsubsection{Przykłady pozytywne}\label{sec:dostarczone-przyklady-pozytywne}

Plik (\ref{file-krk_win}\index[files]{krk\_win}) zawiera bazę przykładów pozytywnych dla wygranej w $n$ ruchach (dla $n={0, \cdots, 16}$, gdzie $0$ oznacza natychmiastową wygraną) oraz dla rozgrywki zakończonej remisem ($n=-1$).

Lista przykładów jest posortowana po $n$ i dla każdego $n$ rozpoczyna się linią komentarza z oznaczeniem ilości ruchów do wygranej, jak w zaprezentowanych poniżej fragmentach pliku (\ref{file-krk_win}\index[files]{krk\_win}), w liniach nr 1, 29, 1108 oraz 25278. Liczbę ruchów do wygranej białych przy założeniu ruchu czarnych (\gls{btm}) oznaczoną jako $n$ nazywa się \emph{głębokością} (\foreignquote{english}{depth}).

\lstinputlisting[style=numbered, firstnumber=1, linerange={1-3}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk_win}\index[files]{krk\_win}

Powyższy kod można zinterpretować następująco:
\begin{enumerate}[start=1]
\item komentarz rozpoczynający podzbiór przykładów pozytywnych dla głębokości 0,
\item przedstawia się na szachownicy jak na poniższym rysunku (\ref{file-krk_win:2}) i rozumie jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na c1, białej wieży na a3 i czarnego króla na a1, białe wygrywają w 0 ruchach (natychmiast)},
\item przedstawia się na szachownicy jak na poniższym rysunku (\ref{file-krk_win:3}) i rozumie jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na c1, białej wieży na a4 i czarnego króla na a1, białe wygrywają w 0 ruchach (natychmiast)}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[setfen=8/8/8/8/8/R7/8/k1K5 b - - 0 0]
	}
	\caption{krk\_win:2}\label{file-krk_win:2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[setfen=8/8/8/8/R7/8/8/k1K5 b - - 0 0]
	}
	\caption{krk\_win:3}\label{file-krk_win:3}
	\end{subfigure}
	\caption{Graficzne przedstawienie na szachownicy dostarczonych w pliku (\ref{file-krk_win}) przykładów pozytywnych}
\end{figure}


Analogicznie można zinterpretować kolejny podzbiór:

\lstinputlisting[style=numbered, firstnumber=29, linerange={29-31}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk_win}\index[files]{krk\_win}

\begin{enumerate}[start=29]
\item komentarz rozpoczynający podzbiór przykładów pozytywnych dla głębokości 1,
\item należy rozumieć jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na c1, białej wieży na c3 i czarnego króla na a2, białe wygrywają w 1 ruchu},
\item należy rozumieć jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na c1, białej wieży na d3 i czarnego króla na a2, białe wygrywają w 1 ruchu}.
\end{enumerate}

W zaprezentowany sposób są dostarczone przykłady aż do głębokości równej 16 oraz dla remisu, który jest oznaczony jako $n = -1$.

\lstinputlisting[print=true, style=numbered, firstnumber=25276, linerange={25276-25280}]{./../experiment/chess-model/krk_win/krk_win}\index[files]{krk\_win}

\begin{enumerate}[start=25279]
\item przedstawia się na szachownicy jak na poniższym rysunku (\ref{file-krk_win:25279}) i rozumie jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na a1, białej wieży na b3 i czarnego króla na c2, gra kończy się remisem},
\item przedstawia się na szachownicy jak na poniższym rysunku (\ref{file-krk_win:25280}) i rozumie jako: \textquote{zakładając ruch czarnych (\gls{btm}) oraz przy położeniu białego króla na a1, białej wieży na c1 i czarnego króla na c2, gra kończy się remisem}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[setfen=8/8/8/8/8/1R6/2k5/K7 b - - 0 0]
	}
	\caption{krk\_win:25279}\label{file-krk_win:25279}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[setfen=8/8/8/8/8/8/2k5/K1R5 b - - 0 0]
	}
	\caption{krk\_win:25280}\label{file-krk_win:25280}
	\end{subfigure}
	\caption{Graficzne przedstawienie na szachownicy dostarczonych w pliku (\ref{file-krk_win}) przykładów pozytywnych}
\end{figure}


\subsection{Przebieg eksperymentu}\label{sec:przebieg-eksperymentu-modelowego}
Opisany w \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data} problem został podzielony na zbiór mniejszych, możliwych do scalenia problemów w następujący sposób: każda głębokość stała się osobnym problemem, który rozwiązuje się niezależnie. Tak więc dla każdej głębokości ($n = -1, 0, \cdots, 16$) należy wyodrębnić zestaw danych potrzebnych do wydedukowania reguł za pomocą narzędzia GOLEM\index{GOLEM}.

Dla wygenerowania poprawnego wejścia dla narzędzia GOLEM\index{GOLEM} potrzebna jest wiedza dziedzinowa, zestaw przykładów pozytywnych i negatywnych.

Wiedza dziedzinowa dla każdego zestawu będzie tym samym, kompletnym plikiem (\ref{file-krk.b}) dostarczonym z modelowym rozwiązaniem.

Pliki z przykładami pozytywnymi generuje się wyodrębniając z pliku (\ref{file-krk_win}) tylko linie zawierające przykłady pozytywne dla zadanej głębokości. Dla $n = 0$ są to linie od (1) do (28), dla $n = 1$ --- linie od (29) do (107), itd.

Pliki z przykładami negatywnymi generuje się natomiast spośród pozostałych przykładów pozytywnych dla każdej zadanej głębokości, np. dla $n = 2$ zbiór przykładów negatywnych jest losowany spomiędzy przykładów pozytywnych dla głębokości innych niż równa 2, tj. ze zbioru linii od (1) do (107) oraz od linii (335) do końca pliku (\ref{file-krk_win}). Liczba losowanych przykładów w eksperymencie modelowym opisanym w \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data} to maksymalnie 1000.

Tak przygotowane dane pozwalają indukować predykat \lstinline{krk/7} za pomocą narzędzia GOLEM\index{GOLEM} dla każdej z zadanych głębokości.

Ostatnim krokiem jest scalenie otrzymanych rozwiązań częściowych.

\cleardoublepage
\section{Cele oraz przeprowadzony eksperyment}\label{sec:opis-eksperymentu}
Celem pracy jest odtworzenie i rozszerzenie istniejącego eksperymentu przeprowadzonego w artykule \cite{bain-srinivasan:ipl-with-large-scale-data}. Eksperyment ma zostać odtworzony w sposób zautomatyzowany tak, aby móc łatwo generować wymagane pliki wejściowe dla narzędzia GOLEM\index{GOLEM} w wybranym zakresie --- tj. dla zadanego $n$, gdzie $n~=~-1,~0,~\cdots,~16$ i oznacza głębokość.

Interesującym rozszerzeniem modelowego eksperymentu jest wskazanie ścieżki prowadzącej do wygranej białych bierek. Osiągnięcie tego celu jest możliwe przy pomocy dostarczonych danych: wiedzę dziedzinową i scalone wyjście narzędzia GOLEM\index{GOLEM} dla każdej zadanej głębokości rozszerza się o klauzule definiujące możliwe przejścia pomiędzy dostarczonymi zestawami pozycji dla gry końcowej \gls{krk}. Nowe klauzule budowane są z wykorzystaniem wiedzy dziedzinowej dołączonej do eksperymentu modelowego.

\subsection{Odtworzenie eksperymentu modelowego}\label{sec:odtworzenie-eksperymentu-modelowego}
\subsubsection{Potrzebne dane}
Dla poprawnego wygenerowania wyjścia przez narzędzie GOLEM\index{GOLEM} potrzebny jest kompletu plików dla każdego zestawu rozpatrywanych głębokości:
\begin{description}
	\item [\path{*.b}] --- plik zawierający wiedzę dziedzinową (\foreignquote{english}{\textbf{b}ackground}),
	\item [\path{*.f}] --- plik zawierający przykłady pozytywne (\foreignquote{english}{\textbf{f}oreground}),
	\item [\path{*.n}] --- plik zawierający przykłady negatywne (\foreignquote{english}{\textbf{n}egative}).
\end{description}

Plik z wiedzą dziedzinową \path{krk.b}\index[files]{krk.b} jest dostarczony z danymi eksperymentu modelowego i wykorzystany bez wprowadzania zmian.

Plik \path{krk_win}\index[files]{krk\_win} z przykładami pozytywnymi został dostarczony z rozwiązaniem modelowym w postaci opisanej jak w rozdziale \ref{sec:dostarczone-przyklady-pozytywne}. i należy podzielić go według wytycznych z rozdziału \ref{sec:przebieg-eksperymentu-modelowego}.

Wyjściem narzędzia GOLEM\index{GOLEM} są pliki z rozszerzeniem \path{*.r} zawierające reguły (\foreignquote{english}{\textbf{r}ules}) dla każdego zestawu rozpatrywanych głębokości, które należy scalić w jedno rozwiązanie.

\subsubsection{Analiza kodu źródłowego}\label{sec:analiza-generate-n}
Wynikiem poniższego skryptu bash\index{bash}\index{bash!skrypt} jest jedno, scalone rozwiązanie problemu, uwzględniające zadany przedział głębokości $0 \le n \le 16$. W rozwiązaniu dla uproszczenia nie rozpatrujemy remisów.

Skrypt przyjmuje jeden obowiązkowy parametr, którym jest głębokość.

\lstinputlisting[language=bash, breaklines, style=numbered, firstnumber=1]{./../experiment/chess-carried/generate-n.sh}\index[files]{generate-n.sh}

W liniach (3)--(9) definiujemy zmienne, które ułatwią generowanie nazw plików i przebieg skryptu. Kolejno od linii (3):
\begin{enumerate}[start=3]
	\item \lstinline[language=bash]{DEPTH} --- głębokość, której przypisujemy wartość podaną jako parametr podczas uruchomienia skryptu,
	\item \lstinline[language=bash]{PATTERN} --- wzór komentarza oddzielającego zestawy różnych głębokości,
	\item \lstinline[language=bash]{INPUT} --- ścieżka katalogu zawierającego pliki dostarczone z eksperymentem modelowym,
	\item \lstinline[language=bash]{TEMP} --- ścieżka katalogu tymczasowego, w którym zostaną zapisane wygenerowane pliki dla narzędzia GOLEM\index{GOLEM} (\path{*.b}, \path{*.f}, \path{*.n}) oraz jego wyjście (\path{*.r}) dla każdej zadanej głębokości,
	\item \lstinline[language=bash]{OUTPUT} --- katalog, w którym zostaną zapisane pliki z gotowym, scalonym rozwiązaniem problemu dla zadanego przedziału głębokości $0 \le n \le 16$,
	\item \lstinline[language=bash]{GOLEM} --- ścieżka do narzędzia GOLEM\index{GOLEM},
	\item \lstinline[language=bash]{LASTLINE} --- zmienna pomocnicza, przechowująca ostatnią linię przetworzonego zestawu dla danej głębokości.
\end{enumerate}

Następnym krokiem skryptu jest utworzenie kopii plików eksperymentu modelowego, na których będzie można pracować oraz stworzenie (jeśli nie istnieje) struktury katalogów dla rozwiązań częściowych i rozwiązania scalonego.

W linii (10) tworzony jest katalog tymczasowy dla rozwiązań częściowych za pomocą \lstinline[language=bash]{mkdir}\index{bash!mkdir@\lstinline[language=bash]{mkdir}}. Przełącznik \lstinline[language=bash]{-p} sprawia, że program wygeneruje katalogi dla całej ścieżki podanej w argumencie, a w przypadku, gdy ścieżka (lub jej część) istnieje, nie przerwie działania.

W linii (11) przekierowuje się pusty ciąg znaków do pliku \path{krk.r}\index[files]{krk.r}, który będzie zawierał scalone rozwiązanie problemu. Przekierowanie ma na celu zapewnienie, że plik:
\begin{itemize}
	\item istnieje,
	\item jest pusty.
\end{itemize}
W dalszej części skryptu są do niego dopisywane częściowe rozwiązania.

Linie (12)--(13) kopiują plik \path{krk.b}\index[files]{krk.b} z wiedzą dziedzinową do katalogu ze scalonym rozwiązaniem oraz do katalogu tymczasowego, z nazwą zmienioną odpowiednio dla zerowego zestawu danych. Plik w katalogu z rozwiązaniem scalonym nie jest modyfikowany. Jest on skopiowany tylko w celu ułatwienia późniejszego wczytania otrzymanych w eksperymencie danych do programu SWI-Prolog\index{SWI-Prolog} z poziomu tego katalogu.

Linia (14) przygotowuje kopię wiedzy dziedzinowej do dalszego przetwarzania. Jako, że problem jest rozbity na mniejsze części poprzez rozpatrywanie każdej z zadanych głębokości z osobna, to należy wykluczyć głębokość z predykatu \lstinline{krk/7}. Oznacza to zmianę definicji predykatu na \lstinline{krk/6}. Używając programu \lstinline[language=bash]{sed}\index{bash!sed@\lstinline[language=bash]{sed}} i korzystając z wyrażeń regularnych\index{wyrażenie regularne} ciąg znaków \lstinline[language=bash]{krk/7} zostaje podmieniony na \lstinline[language=bash]{krk/6} w całym pliku (flaga \lstinline[language=bash]{g} (\foreignquote{english}{\textbf{g}lobal}) na końcu wyrażenia).

Linia (16) rozpoczyna pętlę iterującą po głębokości $0 \le d \le n$ dla zadanego $n$ równego wartości parametru przekazanego do programu. Pętla nie ma określonego kroku --- zostanie to wyjaśnione w kolejnych akapitach --- i kończy się w ostatniej linii skryptu (36).

Linie (17)--(19) wykonują kopię przygotowanego wcześniej pliku z wiedzą dziedzinową dla problemu, opisanego w rozdziale \ref{sec:dostarczona-wiedza-dziedzinowa}. Plik jest kopiowany podczas każdej iteracji (poza zerową) ze względów praktycznych i nie jest dodatkowo modyfikowany. Każdy zestaw danych wczytuje dokładnie taki sam plik \path{*.b}.

Linia (21) tworzy zmienną \lstinline[language=bash]{FILENAME}, która przechowuje ścieżkę dla plików tymczasowych dla wejścia narzędzia GOLEM\index{GOLEM}. Zmienna \lstinline[language=bash]{FILENAME} jest różna w każdym przebiegu pętli, ponieważ dotyczy zawsze innego zestawu głębokości (jest zależna od zmiennej \lstinline[language=bash]{$d}).

Linia (22) inkrementuje zmienną sterującą pętlą. Inkrementacja następuje w tym miejscu, ponieważ w dalszej części skryptu nie będziemy potrzebować wartości aktualnego przebiegu --- chcemy za to wygenerować ze wzoru \lstinline[language=bash]{PATTERN} treść linii komentarza rozpoczynającego kolejny zestaw danych, który równocześnie kończy aktualnie rozpatrywany.

Treść komentarza rozdzielającego zestawy danych jest generowana w liniach (23)--(27), z uwzględnieniem wiodącego zera przy numeracji głębokości w instrukcji sterującej \lstinline[language=bash]{if} w linii (24). Jego treść zapisujemy w zmiennej \lstinline[language=bash]{p}.

Zmienna \lstinline[language=bash]{LINE} w linii (29) jest inicjowana numerem linii, w której kończy się rozpatrywany zestaw (znajduje się komentarz rozdzielający). Program \lstinline[language=bash]{grep}\index{bash!grep@\lstinline[language=bash]{grep}} wyszukuje zadany ciąg \lstinline[language=bash]{p}. Przełączniki oznaczają, że program:
\begin{itemize}
	\item \lstinline[language=bash]{-n}, \lstinline[language=bash]{--line-number} --- wyświetla linię z dopasowanym ciągiem poprzedzoną numerem linii w pliku,
	\item \lstinline[language=bash]{-m 1}, \lstinline[language=bash]{--max-count=1} --- odnajduje maksymalnie 1 wynik.
\end{itemize}

Wygenerowane przez komendę \lstinline[language=bash]{grep}\index{bash!grep@\lstinline[language=bash]{grep}} wyjście zostaje połączone z wejściem programu \lstinline[language=bash]{cut}\index{bash!cut@\lstinline[language=bash]{cut}} poprzez potok procesowy\index{potok procesowy} (\foreignquote{english}{pipe}, ozn. \lstinline[language=bash]{|}). Program \lstinline[language=bash]{cut}\index{bash!cut@\lstinline[language=bash]{cut}} zwraca wybrane fragmenty dla każdej linii dostarczonego wejścia. Użyte przełączniki oznaczają, że program:
\begin{itemize}
	\item \lstinline[language=bash]{-d:}, \lstinline[language=bash]{--delimiter=:} --- definiuje znak dwukropka (\lstinline[language=bash]{:}) jako separator,
	\item \lstinline[language=bash]{-f1}, \lstinline[language=bash]{--fields=1} --- definiuje listę pól, które należy zwrócić --- w tym przypadku: jednoelementowa lista zawierająca pole o indeksie 1.
\end{itemize}
Wynikiem jest numer linii, wycięty z łańcucha znaków.
\begin{example}[bash]
Przykład działania programów \lstinline[language=bash]{grep} i \lstinline[language=bash]{cut} dla głębokości równej 0:
\begin{lstlisting}[language=bash, breaklines]
$ grep -n -m 1 "% BTM depth 00" "./../chess-model/krk_win/krk_win"
1:% BTM depth 00
$ grep -n -m 1 "% BTM depth 00" ./../chess-model/krk_win/krk_win | cut -d: -f1
1
\end{lstlisting}
\end{example}

W linii (30) jest losowany zestaw przykładów negatywnych. Wybierane są spośród przykładów pozytywnych dla kolejnych zestawów. Do wyznaczenia części pliku \path{krk_win}\index[files]{krk\_win}, z której będą losowane przykłady, używa się programu \lstinline[language=bash]{tail}\index{bash!tail@\lstinline[language=bash]{tail}}. Program domyślnie zwraca ostatnie 10 linii wskazanego pliku. Użyty przełącznik \lstinline[language=bash]{-n +$LINE} (\lstinline[language=bash]{--lines=+$LINE}) oznacza, że zwrócona zostanie część pliku zaczynająca się od linii \lstinline[language=bash]{$LINE} do końca (\foreignquote{english}{\gls{eof}}). Otrzymany wynik jest przekazany przez potok do programu \lstinline[language=bash]{shuf}\index{bash!shuf@\lstinline[language=bash]{shuf}},  który generuje losową permutację i zwraca jej 100 pierwszych linii (przełącznik \lstinline[language=bash]{-n 100}, \lstinline[language=bash]{--head-count=100}). Wynik jest dalej przekazany poprzez potok do programu \lstinline[language=bash]{sed}\index{bash!sed@\lstinline[language=bash]{sed}} i konsekwentnie, tak jak w linii (14), za pomocą wyrażenia regularnego zostaje zmieniona arność predykatu \lstinline{krk} poprzez usunięcie pierwszego parametru (głębokości). Tak otrzymany wynik potoku zostaje przekierowany do pliku z rozszerzeniem \path{*.n}.

Przykłady pozytywne są przetwarzane analogicznie do negatywnych. Potok procesowy\index{potok procesowy} z linii (31) rozpoczyna się od programu \lstinline[language=bash]{head}\index{bash!head@\lstinline[language=bash]{head}}. Program domyślnie zwraca 10 pierwszych linii wskazanego pliku. Przełącznik \lstinline[language=bash]{-n $LINE} (\lstinline[language=bash]{--lines= $LINE}) drukuje pierwsze \lstinline[language=bash]{$LINE} linii pliku. Łącząc przez potok otrzymane wyjście z wejściem programu \lstinline[language=bash]{tail}\index{bash!tail@\lstinline[language=bash]{tail}} otrzymana zostaje środkowa część pliku \path{krk_win}\index[files]{krk\_win}, która zawiera tylko zestaw o rozpatrywanej głębokości \lstinline[language=bash]{$d}. Dalej za pomocą programu \lstinline[language=bash]{sed}\index{bash!sed@\lstinline[language=bash]{sed}} zostaje skorygowana liczba parametrów predykatu \lstinline{krk}. W efekcie cały potok zostaje przekierowany do pliku z rozszerzeniem \path{*.f}.

W linii (32) następuje uruchomienie narzędzia GOLEM\index{GOLEM}. Jako parametr wywołania należy podać nazwę zestawu plików (\path{*.b}, \path{*.f}, \path{*.n}).

Zmiennej \lstinline[language=bash]{LASTLINE} w linii (33) zostaje przypisana wartość \lstinline[language=bash]{$LINE}. \lstinline[language=bash]{$LASTLINE} w każdym przebiegu pętli przechowuje numer pierwszej linii rozpatrywanego zestawu głębokości \lstinline[language=bash]{$d} (numer ostatniej linii z poprzedniego przebiegu pętli).

W linii (35) wynik działania narzędzia GOLEM\index{GOLEM} (wygenerowany plik z rozszerzeniem \path{*.r}) jest przetwarzany w potoku programem \lstinline[language=bash]{sed}\index{bash!sed@\lstinline[language=bash]{sed}} --- z użyciem wyrażenia regularnego dodany zostaje pierwszy parametr predykatu \lstinline{krk}. Wynik jest dopisywany do pliku \path{krk.r}\index[files]{krk.r} z rozwiązaniem całościowym problemu.


\subsection{Rozszerzenie eksperymentu modelowego}\label{sec:rozszerzenie-eksperymentu-modelowego}
\subsubsection{Opis}
Eksperyment zostaje rozszerzony o skrypt napisany w języku Prolog\index{Prolog}. Zawiera on definicje predykatów \lstinline{moveKing/4}, \lstinline{moveRook/4} oraz \lstinline{find/8}.

Predykaty \lstinline{moveKing/4} i \lstinline{moveRook/4} są traktowane jako pomocnicze i zdefiniowane z użyciem dostarczonej wiedzy dziedzinowej eksperymentu modelowego (plik \path{krk.b}\index[files]{krk.b}). Opisują one możliwe, dozwolone w rozgrywce szachowej ruchy figur --- kolejno: króla i wieży.

Predykat \lstinline{find/8} znajduje ścieżkę dla wygranej białych bierek na podstawie reguł wyprodukowanych przez narzędzie GOLEM\index{GOLEM} (plik \path{krk.r}\index[files]{krk.r}) oraz opisanych w poprzednim akapicie predykatów pomocniczych. Predykat \lstinline{find/8} jest rekurencyjny\index{rekurencja}.

\subsubsection{Analiza kodu źródłowego}\label{sec:analiza-find}
Poniższy skrypt jest zapisany jako plik wykonywalny i automatycznie uruchamiamy za pomocą programu SWI-Prolog\index{SWI-Prolog}, co oznacza zapis w linii (1).

\lstinputlisting[breaklines, style=numbered, firstnumber=1]{./../experiment/chess-carried/find.pl}\index[files]{find.pl}

W liniach (3) i (4) załączone zostają:
\begin{enumerate}[start=3]
	\item plik \path{krk.b}\index[files]{krk.b} zawierający wiedzę dziedzinową,
	\item plik \path{krk.r}\index[files]{krk.r} będący wynikiem działania narzędzia GOLEM\index{GOLEM}, wygenerowany przez skrypt opisany w rozdziale \ref{sec:analiza-generate-n}.
\end{enumerate}

Predykat \lstinline{moveKing/4} jest opisany w liniach od (6) do (8). Przyjmuje on cztery parametry związane z wykonaniem ruchu figurą króla:
\begin{description}
	\item [\texttt{C}] kolumnę początkowego położenia króla (\foreignquote{english}{\textbf{c}olumn}),
	\item [\texttt{R}] rząd początkowego położenia króla (\foreignquote{english}{\textbf{r}ow}),
	\item [\texttt{NC}] kolumnę docelowego położenia króla (\foreignquote{english}{\textbf{n}ew \textbf{c}olumn}),
	\item [\texttt{NR}] rząd docelowego położenia króla (\foreignquote{english}{\textbf{n}ew \textbf{r}ow}).
\end{description}

Figura króla może poruszać się o jedno pole w każdym kierunku. Przykładowe dozwolone ruchy przedstawia znajdujący się na stronie \pageref{fig:move-king} rysunek \ref{fig:move-king}. Zgodnie z przedstawionym rysunkiem można stwierdzić, że należy rozpatrzyć trzy przypadki:
\begin{enumerate}[start=6]
	\item ruch po skosie; zmienia się kolumna i wiersz,
	\item ruch w obrębie wiersza; zmienia się tylko wiersz,
	\item ruch w obrębie kolumny; zmienia się tylko kolumna.
\end{enumerate}
Gwarancję, że figura poruszy się w danym kierunku tylko o jedno pole (lub nie poruszy się wcale) daje predykat \lstinline{diff/3}, który jest dostarczony jako część wiedzy dziedzinowej załączonej w linii (3).

Analogicznie jest opisana możliwość wykonania ruchu przez wieżę. Predykat \lstinline{moveRook/4} przyjmuje argumenty identycznie oznaczone i w takiej samej kolejności co \lstinline{moveKing/4}:
\begin{description}
	\item [\texttt{C}] kolumnę początkowego położenia wieży,
	\item [\texttt{R}] rząd początkowego położenia wieży,
	\item [\texttt{NC}] kolumnę docelowego położenia wieży,
	\item [\texttt{NR}] rząd docelowego położenia wieży.
\end{description}

Figura wieży może poruszać się w wybranym kierunku w obrębie albo rzędu, albo kolumny. Zawsze o dowolną liczbę niezajętych pól. Przykładowe dozwolone ruchy wieży obrazuje poniższy rysunek \ref{fig:move-rook}. Można z niego odczytać dwa przypadki:
\begin{enumerate}[start=9]
	\item ruch w obrębie wiersza; zmienia się tylko wiersz,
	\item ruch w obrębie kolumny; zmienia się tylko kolumna.
\end{enumerate}
Dla uproszczenia predykat \lstinline{moveRook/4} nie uwzględnia zajętości pól.

\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[
			setfen=8/8/4k3/8/8/8/8/K7 b - - 0 0,
			showmover=false,
			pgfstyle=border,
			color=blue,
			markfields={a1},
			color=red,
			markfields={e6},
			pgfstyle=color,
			opacity=0.4,
			color=blue,
			markfields={a2, b2, b1},
			color=red,
			markfields={d5, d6, d7, e7, f7, f6, f5, e5}
		] 
	}
	\caption{Król}\label{fig:move-king}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\scalebox{0.80}{
		\chessboard[
			setfen=8/1R6/8/8/8/2p2r2/8/8 b - - 0 0,
			showmover=false,
			pgfstyle=border,
			color=blue,
			markfields={b7},
			color=red,
			markfields={f3},
			pgfstyle=color,
			opacity=0.4,
			color=blue,
			markfields={a7, c7, d7, e7, f7, g7, h7, b1, b2, b3, b4, b5, b6, b8},
			color=red,
			markfields={d3, e3, g3, h3, f1, f2, f4, f5, f6, f7, f8}
		] 
	}
	\caption{Wieża}\label{fig:move-rook}
	\end{subfigure}
	\caption{Graficzne przedstawienie na szachownicy możliwych, dozwolonych ruchów wybranych figur}
\end{figure}

Od linii (12) do końca pliku w linii (24) skrypt opisuje predykat \lstinline{find/8}. Parametry jakie przyjmuje, to:
\begin{description}
	\item [\texttt{WKc}, \texttt{WKr}] pozycję białego króla na planszy --- kolejno kolumnę i rząd,
	\item [\texttt{WRc}, \texttt{WRr}] pozycję białej wieży na planszy -- kolejno kolumnę i rząd,
	\item [\texttt{BKc}, \texttt{BKr}] pozycję czarnego króla na planszy -- kolejno kolumnę i rząd,
	\item [\texttt{Path}] przebieg gry końcowej \gls{krk} przedstawiony w postaci listy z zagnieżdżonymi listami zawierającymi liczbę ruchów do wygranej białych i położenia wszystkich figur (lista parametrów, które przyjmuje predykat \lstinline{krk/7}),
	\item [\texttt{Moves}] liczba ruchów do wygranej białych przy zadanym położeniu figur.
\end{description}

Predykat korzysta z wiedzy dziedzinowej i reguł wygenerowanych w ramach odtworzenia eksperymentu modelowego (rozdział \ref{sec:odtworzenie-eksperymentu-modelowego}). Jest też skonstruowany w sposób rekurencyjny. Warunkiem zatrzymania rekurencji jest rozgrywka wygrana dla białych bierek (głębokość $n = 0$). Taką sytuację przedstawia linia~(12).

W przypadku, gdy liczba ruchów pozostałych do wygranej białych bierek jest większa od zera (\lstinline{Moves > 0}) w kolejnym kroku należy odnaleźć takie ułożenie bierek na planszy, które:
\begin{itemize}
	\item jest prawidłowym ułożeniem bierek na planszy, zgodnym z zasadami gry w szachy,
	\item wynika bezpośrednio z aktualnego położenia figur \gls{krk} i ruchów dozwolonych podczas gry w szachy,
	\item zmniejsza o 1 liczbę ruchów białych bierek do wygranej (\lstinline{Moves - 1}).
\end{itemize}
W związku z tym trzeba rozpatrzyć dwa przypadki:
\begin{itemize}
	\item ruch wykonuje czarny król i biały król,
	\item ruch wykonuje czarny król i biała wieża.
\end{itemize}
Pierwszy wariant opisuje reguła z linii (13)--(18), a drugi (19)--(24).

W obu przypadkach schemat postępowania jest identyczny. Najpierw należy odnaleźć liczbę ruchów, w których wygrywają białe bierki przy zadanej pozycji \gls{krk} na planszy. Wykorzystany jest do tego predykat \lstinline{krk/7} --- linie (14) i (20). Jeśli taka pozycja istnieje --- zgodnie ze stanem wiedzy, tj. w zależności od przyjętej głębokości $0 \le n \le 16$, dla której wygenerowany został zbiór reguł w pliku \path{krk.r}\index[files]{krk.r} --- to w następnym kroku należy odszukać taki układ \gls{krk} na planszy, do którego można bezpośrednio dotrzeć wykonując ruch jedną z figur białych: królem --- jak w linii (15), lub wieżą --- w linii (21), i czarnym królem --- jak w linii (16) i (22). Nowy układ bierek musi być poprawny w rozumieniu zasad gry w szachy, co jest zagwarantowane przez predykat \lstinline{krk/7}. Gwarancją doboru optymalnej rozgrywki gry końcowej \gls{krk} jest wybór układu figur, gdzie liczba ruchów białych bierek do wygranej jest mniejsza o 1 --- jak w liniach (17) i (23).

Proces należy powtarzać, dopóki nie osiągnie się wygranej --- odzwierciedlają to wywołania rekurencyjne predykatu \lstinline{find/8} w liniach (18) i (24).

\subsection{Wizualizacja rozwiązania}
Wizualizacja eksperymentu ma postać aplikacji internetowej i wykorzystuje technologie \acrshort{html}/\acrshort{css}\index{HTML}\index{CSS}, \acrlong{js}\index{JavaScript} oraz \acrshort{php}\index{PHP}.

Aplikacja korzysta ze skryptu opisanego w rozdziale \ref{sec:rozszerzenie-eksperymentu-modelowego}. Skrypt jest wczytywany do programu \lstinline[language=bash]{swipl}\index{bash!\lstinline[language=bash]{swipl}} razem z zapytaniem za pomocą funkcji \lstinline[language=PHP]{exec()}.

\lstinputlisting[language=PHP, breaklines, style=numbered, firstnumber=10, linerange={10-12}]{./../experiment/visualization/chessboard.php}\index[files]{chessboard.php}

Wynik zwrócony przez wywołanie funkcji w linii (12) jest następnie parsowany i wyświetlony w postaci listy możliwych rozwiązań z odnośnikiem do interaktywnej reprezentacji na szachownicy.

Uruchomienie wizualizacji na maszynie lokalnej odbywa się z linii poleceń za pomocą wbudowanego serwera programu \lstinline[language=bash]{php}\index{bash!\lstinline[language=bash]{php}}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ php -S localhost:8080 chessboard.php
\end{lstlisting}
z poziomu katalogu zawierającego pliki wizualizacji.

Dodatkowo wizualizacja projektu jest umieszczona na publicznie dostępnym serwerze. Adres URL znajduje się w pliku \path{README.md}\index[files]{README.md} w repozytorium systemu kontroli wersji GIT pod adresem podanym w dodatku \ref{appendix:repozytorium}.

\cleardoublepage
\section{Podsumowanie}\label{sec:podsumowanie}
\subsection{Otrzymane wyniki}
Wyniki otrzymane przez odtworzone rozwiązanie modelowe oraz rozszerzający je eksperyment autorski są w znacznym stopniu poprawne, ale też stwarzają pole do dalszego rozwoju. Ze względu na przyjętą taktykę losowania przykładów negatywnych, eksperyment nie jest idealnie powtarzalny~---~wyniki dla dwóch różnych, wygenerowanych zestawów nie są jednakowe już na poziomie reguł wydedukowanych przez narzędzie GOLEM\index{GOLEM}. Część eksperymentu odtwarzająca rozwiązanie modelowe została zaimplementowana w sposób zautomatyzowany, co pozwoliło zaobserwować i prześledzić ten problem.


\subsection{Wnioski}
W pracy udało się odtworzyć eksperyment modelowy w zadowalającym stopniu. Został on dla uproszczenia nieznacznie ograniczony o czym można przeczytać w podrozdziale \ref{sec:perspektywy-dalszego-rozwoju}.

Rozszerzenie rozwiązania modelowego, które zakładało zautomatyzowanie procesu generowania wejście dla narzędzia GOLEM\index{GOLEM} oraz odnalezienie przebiegu gry końcowej \gls{krk}, powiodło się i zostało osiągnięte z wykorzystaniem dostarczonej z eksperymentem modelowym wiedzy dziedzinowej w sposób zwięzły i elegancki.

Wizualizacja eksperymentu pozwala prześledzić i ocenić wyniki działania rozwiązania autorskiego oraz odtworzonego eksperymentu modelowego.

\subsection{Perspektywy dalszego rozwoju}\label{sec:perspektywy-dalszego-rozwoju}
Projekt przedstawiony w pracy można uzupełnić o kilka problematycznych aspektów.

Pierwszym z nich jest generowanie przykładów negatywnych. Dla uproszczenia w odtworzonym eksperymencie modelowym przykłady negatywne dla głębokości $n$ są losowane ze zbioru przykładów pozytywnych tylko dla głębokości większej od $n$.

Generator zestawów nie rozpatruje przypadków, gdy rozgrywka szachowa kończy się remisem. W przypadku uwzględnienia takich przykładów należałoby także uzupełnić część rozszerzającą rozwiązanie modelowe.

W rozszerzeniu eksperymentu modelowego ruchy wieży nie uwzględniają zajętości pól. Istnieje jednak możliwość uszczegółowienia predykatu odpowiedzialnego za poruszanie się figury wieży po planszy.

\cleardoublepage
\begin{appendices}
\section{Struktura projektu}
Poniższy diagram przedstawia schemat struktury katalogów z uwzględnieniem najważniejszych plików opisywanych w pracy. Odnalezienie fragmentów dotyczących poszczególnych plików ułatwi indeks umieszczony na stronie~\pageref{index:files}.

Ścieżki do cytowanych w pracy plików są ścieżkami relatywnymi. Treść niniejszej pracy znajduje się w katalogu \path{master-thesis} w repozytorium wymienionym w sekcji~\ref{appendix:repozytorium}.


\subsection{Schemat struktury katalogów}
\begin{forest}
  for tree={
    font=\ttfamily,
    grow'=0,
    child anchor=west,
    parent anchor=south,
    anchor=west,
    calign=first,
    edge path={
      \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
      (!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
    },
    before typesetting nodes={
      if n=1
        {insert before={[,phantom]}}
        {}
    },
    fit=band,
    before computing xy={l=15pt},
  }
[indukcyjne-programowanie-w-logice
  [README.md],
  [experiment
  	[chess-carried
  	  	[find.pl],
  		[generate-n.sh],
  		[krk.r]
  	],
    [chess-model
    	[krk\_illegal]
    	[krk\_win
    		[krk.b],
    		[krk\_win]
    	]
    ],
    [golem],
    [visualization
    	[chessboard.php]
    ]
  ]
  [master-thesis]
]
\end{forest}

\subsection{Repozytorium}\label{appendix:repozytorium}
Pliki projektowe oraz pliki \LaTeX~tej pracy są dostępne w repozytorium systemu kontroli wersji GIT pod adresem:
\begin{center}
\url{https://bitbucket.org/awichert/indukcyjne-programowanie-w-logice}
\end{center}


\end{appendices}

\cleardoublepage
\printindex[files]
\printindex
\clearpage                       
\printglossary[type=\acronymtype,title={Wykaz akronimów},toctitle={Wykaz akronimów}]
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{praca_magisterska}
\nocite{*}

\end{document}
